**歐文·朗繆爾**（，），美國[化學家](../Page/化學家.md "wikilink")、[物理學家](../Page/物理學.md "wikilink")。他最知名的出版物是1919年發表的文章"電子在原子與分子中的排列"（"The
Arrangement of Electrons in Atoms and Molecules"
），該文建構在[吉爾伯特·路易斯的](../Page/吉爾伯特·路易斯.md "wikilink")與的化學鍵結理論之上，描繪他的"原子結構同心理論"（concentric
theory of atomic
structure）。\[1\]朗繆爾因這篇文章被捲入和路易斯對該理論的先後爭議，不過後世認為朗繆爾優秀的演說技巧是該理論能普及的原因，而理論的內容主要由路易斯所貢獻。\[2\]朗繆爾1909年至1950年在[通用電器工作](../Page/通用電器.md "wikilink")，發明了[氫氣焊接](../Page/氫氣焊接.md "wikilink")、在燈炮充入氣體的技術，因在[表面化學的貢獻而獲得](../Page/表面化學.md "wikilink")1932年[諾貝爾化學獎](../Page/諾貝爾化學獎.md "wikilink")。為表彰朗繆爾的貢獻，位於的[大氣實驗室與](../Page/朗繆爾大氣實驗室.md "wikilink")[美國化學學會的](../Page/美國化學學會.md "wikilink")[表面科學期刊皆以其名命名](../Page/朗繆爾_\(期刊\).md "wikilink")。

## 生平

### 早年

朗繆爾1881年出生於[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")，是家中四子中的第三子。他父母常常鼓勵他觀察大自然，並細心紀錄他的觀察。11歲時，發現視力不正常。\[3\]後來矯正過後，他又觀察到許多以往觀察不到的事。這令他對自然科學的興趣又增加不少。\[4\]

他的哥哥亞瑟·朗繆爾（Arthur
Langmuir）亦是化學家，對其科學興趣有不少影響。亞瑟幫助歐文在臥室的一角建造歐文的第一座實驗室，並回答歐文提出的許多問題。歐文·朗繆爾平時喜好[登山運動](../Page/登山運動.md "wikilink")、[滑雪](../Page/滑雪.md "wikilink")、駕駛自有的飛機飛行以及[古典音樂](../Page/古典音樂.md "wikilink")。他除了對原子能有專業方面的興趣外，還很關心荒野環境保護。

### 教育

朗繆爾在（1892-1895）年間於美國與巴黎等地的學校完成他早年的教育。1898年朗繆爾自畢業，該校位於地區，是一所菁英私立學校。1903年他從哥倫比亞礦冶大學（全美第一所礦冶學校，創立於1864年，今[哥倫比亞大學傅氏基金工程和應用科學學院的前身](../Page/哥倫比亞大學傅氏基金工程和應用科學學院.md "wikilink")）取得冶金工程[理學士學位](../Page/理學士.md "wikilink")。後赴[哥廷根](../Page/哥廷根.md "wikilink")，在化學家的指導下以[能斯特發光體進行研究](../Page/能斯特發光體.md "wikilink")，並在1906年拿到博士學位。\[5\]他的博士論文標題是"解離氣體在冷卻過程中的部分復合"（On
the Partial Recombination of Dissolved Gases During
Cooling.）。取得博士學位後，朗繆爾進行了化學領域的博士後研究。學成歸國後，朗繆爾在[霍博肯的](../Page/霍博肯_\(紐澤西州\).md "wikilink")[史蒂文斯理工學院任教](../Page/史蒂文斯理工學院.md "wikilink")，1909年後在[斯克內克塔迪通用電器的研究實驗室工作](../Page/斯克內克塔迪_\(紐約州\).md "wikilink")。

### 研究

[Irving_Langmuir_and_Guglielmo_Marconi_in_lab.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Irving_Langmuir_and_Guglielmo_Marconi_in_lab.jpg "fig:Irving_Langmuir_and_Guglielmo_Marconi_in_lab.jpg")（圖右）介紹一款新式的20
kW三極真空管\]\]
[Irving_Langmuir_and_Willis_Rodney_Whitney_(1920).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Irving_Langmuir_and_Willis_Rodney_Whitney_\(1920\).jpg "fig:Irving_Langmuir_and_Willis_Rodney_Whitney_(1920).jpg")
[General_electric_pliotron_pp_schenectady_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:General_electric_pliotron_pp_schenectady_3.jpg "fig:General_electric_pliotron_pp_schenectady_3.jpg")

朗繆爾初出茅廬後對學術的貢獻在於延續他的博士研究，也就是[燈泡](../Page/燈泡.md "wikilink")。朗繆爾取得的第一項主要進展是改良了，這項發展導致後來的高真空整流器與放大器真空管得以問世。一年後，朗繆爾和他的同事[勒維·通克斯發現在燈泡中填充](../Page/勒維·通克斯.md "wikilink")[氬等](../Page/氬.md "wikilink")[不活性氣體可以大幅提升](../Page/不活性氣體.md "wikilink")[鎢燈絲的壽命](../Page/鎢.md "wikilink")，且關鍵在於燈泡製程中的各階段都必須保持極高的潔淨程度。朗繆爾還發現將燈絲彎繞成緊密的線圈可以增加其的效率。這些都是[白熾燈燈泡發展史上的重要進展](../Page/白熾燈.md "wikilink")。朗繆爾從燈泡的事業中，衍生出對表面化學的研究，他發現將氫分子通入內置鎢絲燈絲的燈泡後，氫分子會被分解為氫原子，然後附著在燈泡內面，形成一層只有原子厚度的表面。\[6\]

朗繆爾在真空管研究方面的助理是電機工程師[威廉·康明斯·懷特](../Page/威廉·康明斯·懷特.md "wikilink")，懷特是朗繆爾的遠親。\[7\]

朗繆爾持續地進行燈絲在真空與不同氣體氛圍下的相關研究，開始注意到熱燈絲發出的帶電粒子，於是研究了[熱離子發射](../Page/熱離子發射.md "wikilink")。朗繆爾是早期研究[電漿的先驅](../Page/電漿.md "wikilink")，"電漿"（plasma）一詞更是由他在1928年首先提出\[8\]，因為這些離子化的氣體讓他想起[血漿](../Page/血漿.md "wikilink")（blood
plasma）。朗繆爾和同僚通克斯發現電漿中的電漿震盪現象，震盪中的電子密度波後來被稱為[朗繆爾波](../Page/電漿震盪.md "wikilink")。

對於電漿科學，朗繆爾引入了[電子溫度的概念](../Page/電漿#溫度.md "wikilink")，並於1924年發明了以靜電探桿量測溫度和[密度的分析方法](../Page/電漿#電離度.md "wikilink")，今稱此法所用之器具為，朗繆爾探針後來被廣泛地運用在電漿物理的研究中，尤其低溫電漿物理更是注重這項器具。朗繆爾探針量測電漿溫度和電漿密度的原理粗略為，將探針插入欲量測之電漿局部區域，並將探針通以正負高低不同之偏壓，量得不同偏壓下所對應之電流，再以繁複的公式將這些電流資料換算成電漿溫度與電漿密度，有時為簡化計算，慣插兩支朗繆爾探針來求取電漿溫度。朗繆爾透過他對電漿的了解，還順勢發明了[氫氣焊接](../Page/氫氣焊接.md "wikilink")，氫氣焊接利用對鎢電極通電產生電弧，電弧穩定而有效地將氫分子分解成[氫原子](../Page/氫.md "wikilink")，再利用氫原子復合成氫分子放出的熱量產生高達3400℃以上的高溫，這種高溫很適合用來處理多數的[難熔金屬](../Page/難熔金屬.md "wikilink")。這是最早的電漿焊接技術，比1957年羅伯特·蓋吉（Robert
M.
Gage）註冊專利的還要早。電漿焊接技術經過無數歲月後，逐漸發展成後來的[鎢極氣體保護電弧焊](../Page/鎢極氣體保護電弧焊.md "wikilink")。

1917年朗繆爾發表了一篇油膜化學的論文\[9\]，為後來獲得1932年諾貝爾化學獎奠下了基礎。他的理論認為，油的結構有[脂族鏈和末端的](../Page/脂肪族化合物.md "wikilink")[親水官能基](../Page/親水性.md "wikilink")（通常是[羥基或](../Page/羥基.md "wikilink")[羧基](../Page/羧基.md "wikilink")），因此油會傾向在水面上形成只有一個分子厚度的膜，油的親水基會朝下沒入水中，而[疏水的脂族鏈則會糾纏在水面上](../Page/疏水性.md "wikilink")。膜的厚度可以從油的體積及其展開面積算得，因此即便相關的[光譜學技術尚未問世](../Page/光譜學.md "wikilink")，也能窺探油類物質的分子組態。\[10\]

### 中晚年

一戰後，朗繆爾在[原子論上工作](../Page/原子論.md "wikilink")，定義了當今的[同位素和](../Page/同位素.md "wikilink")[化合價這些概念](../Page/化合價.md "wikilink")。

1923年朗繆爾任（今[電機電子工程師學會的前身](../Page/電機電子工程師學會.md "wikilink")）主席。\[11\]

物理學家約翰·泰勒（John B.
Taylor）基於朗繆爾在通用電器期間的研究成果開發出一種能使鹼金屬粒子束產生游離的偵測器。\[12\]這種偵測器後來被稱為。

朗繆爾加入了的研究行列，兩人一起研究薄膜和表面吸附現象。他們引進了“”（monolayer，只有一個分子厚度的材料層）的概念與二維物理理論來描述發生在固體與氣體交接表面上的各種現象。1932年朗繆爾榮獲[諾貝爾化學獎](../Page/諾貝爾化學獎.md "wikilink")，理由是"他在表面化學領域所做的探查與發現"（for
his discoveries and investigations in surface
chemistry.）。1938年，朗繆爾的科學興趣開始轉向[大氣科學與](../Page/大氣科學.md "wikilink")[天氣學](../Page/天氣學.md "wikilink")。他開始挑戰一些與他本業略為扯不上邊的領域，例如他反駁了昆蟲學家宣稱時速超過800哩的說法。朗繆爾估計鹿膚蠅真正的飛行速率應該是在時速25哩左右。

在觀察了[馬尾藻海漂浮海草形成的](../Page/馬尾藻海.md "wikilink")後，朗繆爾發現了一種海洋的風驅表面循環，稱之為。

二戰期間他研製軍事用具，先是接下了改良[聲納的工作強化盟軍探測潛艇的能力](../Page/聲納.md "wikilink")，後來又開發了掩護用的煙幕以及將戰機翼上的冰溶掉的[除冰方法](../Page/除冰.md "wikilink")。在研究除冰的過程中，他建構出[人工降雨的理論](../Page/人工降雨.md "wikilink")，認為在潮濕且低溫的雲體中加入[乾冰和](../Page/乾冰.md "wikilink")[碘化合物可以提供凝結核而產生降雨](../Page/碘.md "wikilink")。不過，雖然人工降雨技術已行之有年，尤其澳洲和中國等地更是經驗豐富，人工降雨技術的效果至今仍存有爭議。

1953年朗繆爾創造了""一詞，描述研究雖然遵照[科學方法進行](../Page/科學方法.md "wikilink")，但研究結果卻被無心偏差與主觀效應等因素所污染。病科學與[偽科學的不同之處在於](../Page/偽科學.md "wikilink")，偽科學根本就沒有按照科學方法進行。在朗繆爾的原始演講中，將[超感官知覺與](../Page/超感官知覺.md "wikilink")舉為病科學的例子。自此以後，大眾也逐漸習慣將[聚合水](../Page/聚合水.md "wikilink")、[冷核融合等項目貼上病科學的標籤](../Page/冷核融合.md "wikilink")。

1976年位於斯克內克塔迪的被指定為[美國國家歷史名勝](../Page/美國國家歷史名勝.md "wikilink")。

### 個人生活

朗繆爾與妻子瑪里昂·梅瑟侯（Marion
Mersereau，1883-1971）於1912年結婚，並育有兩個領養而來的子女肯尼斯（Kenneth）與芭芭拉（Barbara）。在經歷一場短暫的疾病後，朗繆爾於1957年8月16日死於姪子的，死因為心臟病發作，訃聞登載於[紐約時報首頁](../Page/紐約時報.md "wikilink")。\[13\]

朗繆爾信仰不可知論。\[14\]

### 小說

根據作家[寇特·馮內果表示](../Page/庫爾特·馮內古特.md "wikilink")，朗繆爾是他的小說中虛構角色宏尼克博士（Dr.
Felix
Hoenikker）的靈感原型。\[15\]該角色在故事中發明虛構材料最終摧毀了世界。朗繆爾曾和寇特·馮內果的哥哥是一同工作的同事。\[16\]

## 榮譽與獎項

  - [美國文理科學院院士](../Page/美國文理科學院.md "wikilink") （1918）\[17\]

  - [珀金獎章](../Page/珀金獎章.md "wikilink") （1928）

  - [諾貝爾化學獎](../Page/諾貝爾化學獎.md "wikilink") （1932）

  - （1934，該獎於1998年後改制為[班傑明·富蘭克林獎章](../Page/富蘭克林獎章.md "wikilink")）

  - （1944）

  - [美國國家科學院之](../Page/美國國家科學院.md "wikilink") （1950）\[18\]

  - 以其名命名之朗繆爾山[1](https://maps.google.com/maps?q=Mount+Langmuir,+Alaska&hl=en&ll=61.33354,-146.99707&spn=13.19567,39.067383&t=h&z=5&vpsrc=6)
    （高度 8022 ft / 2445m
    ），此山位於阿拉斯加[楚加奇國家森林附近](../Page/楚加奇國家森林.md "wikilink")

  - 1970年後以其名命名之朗繆爾學院，[石溪大學的寄宿學院](../Page/石溪大學.md "wikilink")[2](https://maps.google.com/maps?q=langmuir+college,+stony+brook,+ny&hl=en&ll=40.919585,-73.120161&spn=0.002525,0.004769&sll=61.33354,-146.99707&sspn=13.19567,39.067383&vpsrc=6&t=h&z=18)

  - 朗繆爾之孫羅傑·桑莫海耶斯（Roger R
    Summerhayes）1999年自編自導自行發表並自行修訂了一齣長達57分鐘的紀錄片，稱之為"朗繆爾的世界"（Langmuir's
    World）[3](https://movies.nytimes.com/movie/177571/Langmuir-s-World/overview)

## 專利

  - Langmuir, , "白熾電燈泡"（Incandescent Electric Lamp）
  - Langmuir, , "電子放電裝置與其之操作方式"（Electron-discharge apparatus and method
    of operating the same）
  - Langmuir, , "控制X射線管之裝置與其操作方式"（Method of and apparatus for
    controlling x-ray tubes）

## 参見

  - [18電子規則](../Page/18電子規則.md "wikilink")

  -
  -
  -
  - [朗繆爾方程](../Page/朗繆爾方程.md "wikilink")

  - [電漿震盪](../Page/電漿震盪.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
## 参考文献

[Category:诺贝尔化学奖获得者](../Category/诺贝尔化学奖获得者.md "wikilink")
[Category:美國諾貝爾獎獲得者](../Category/美國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:美國文理科學院院士](../Category/美國文理科學院院士.md "wikilink")
[Category:英國皇家學會院士](../Category/英國皇家學會院士.md "wikilink")
[Category:美國氣象學家](../Category/美國氣象學家.md "wikilink")
[Category:美国物理学家](../Category/美国物理学家.md "wikilink")
[Category:美国化学家](../Category/美国化学家.md "wikilink")
[Category:物理化學家](../Category/物理化學家.md "wikilink")
[Category:哥廷根大學校友](../Category/哥廷根大學校友.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞大學校友](../Category/哥倫比亞大學校友.md "wikilink")
[Category:威爾斯裔美國人](../Category/威爾斯裔美國人.md "wikilink")
[Category:蘇格蘭裔美國人](../Category/蘇格蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:英格蘭裔美國人](../Category/英格蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:紐約市人](../Category/紐約市人.md "wikilink")
[Category:珀金奖章获得者](../Category/珀金奖章获得者.md "wikilink")
[Category:休斯奖章获得者](../Category/休斯奖章获得者.md "wikilink")
[Category:富兰克林奖章获得者](../Category/富兰克林奖章获得者.md "wikilink")
[Category:拉姆福德奖获得者](../Category/拉姆福德奖获得者.md "wikilink")

1.
2.
3.   ASIN states author is Albert Rosenfeld; does not name an editor or
    state a volume.
4.
5.  [Irving
    Langmuir](https://academictree.org/chemistry/peopleinfo.php?pid=20838)
    - Chemistry Tree
6.
7.
8.
    [<DOI:10.1073/pnas.14.8.627>](../Page/DOI:10.1073/pnas.14.8.627.md "wikilink")
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16. [Bernard Vonnegut, 82, Physicist Who Coaxed Rain From the
    Sky](https://www.nytimes.com/1997/04/27/nyregion/bernard-vonnegut-82-physicist-who-coaxed-rain-from-the-sky.html),
    NY Times, 27 April 1997.
17.
18.